警世！《詳細分析：點解「我冇嘢講」咁重要》

我幫個律師朋友出post，佢好熱心，希望大家到咗呢個階段唔好鬆懈，要繼續時刻提醒自己，唔好犯錯

此前已經有過很多文章、影片、資訊，教人被捕後的應對。不過截止近日，依然有手足受不住軟硬兼施的手段，呃呃氹氹就在律師不在場時落了口供。重要的事不妨講多幾次，希望令手足多一重保障，幫多一個係一個。

凌晨三點，你和其他被捕人士呆在殘舊的警署羈留室內，茫然地等。

想起被捕時被多名防暴重重壓著，有人甚至用棍毆打，你仍然心有餘悸。眾人滿身傷痕，已多番要求睇醫生，但都被警員以各種的藉口推搪延遲。不知過了多久，你被帶到一個會面室，警員叫你等等，稍後同你錄口供。等候期間，會面室的大門打開，路過的警察不忘拋下一句「DLLM死曱甴」、「信唔信打爆你」、「廢柴學人光復香港」等等。此時，你感到徬徨無助。明明你有權打電話聯絡律師，但你不太記得義務律師團的電話號碼，因此你更感無奈。又或者，你覺得自己夠堅強，不怕對方的壓迫，反正外界也未必有人知道自己被捕，自己應該可以應付錄口供。

你記得文宣提過，被捕後要說「我無嘢講」。聽到你話「我無嘢講」，這位原本態度相對良好的警員卻突然變臉，不耐煩地說：「唔講嘢唔得㗎喎，一定要講！」於是，你開始猶豫，究竟好唔好回答問題，思緒越來越混亂，甚至為了避免麻煩，想回答問題。

此時，若然未有律師到場，唯一能夠幫到你的人，就是你自己。你就是保障自己的最後一道防線。錄口供的警察會用盡方法攻破這道防線。恐嚇你只是眾多手段之一，有時候他們變得十分友善，跟你噓寒問暖，彷彿有別於那些兇殘的防暴。無論如何，警察就是警察，他們的目的只有一個，就是讓你開口給口供，將你入罪。&nbsp;

切記：唯一能夠保障你的答案只有一個：「我無嘢講。」

只要你堅持保持緘默，即使警察對你惡言相向，拳打腳踢，也無從逼你作供的，因為份口供紙最終仍須你簽名確實。只要你不同意口供的內容屬實，絕對有權拒絕簽名。&nbsp;其實，只要大家記得「我冇嘢講」就夠了，其他事情可以交給律師。可是，時至今天，依然有手足受不住警察的威嚇，結果給了對自己不利的口供。為了讓更多人掌握「我冇嘢講」的重要性，本文將詳細解釋當中的道理。

1）警察未必有足夠證據&nbsp;──&nbsp;除非你主動提供

證明你犯法的責任在警方。相反，你沒有責任證明自己清白，也沒有責任回答任何問題。這就是保持緘默的權利。

開始錄口供後，警員會寫低你的個人資料以及拘捕你的時間、地點、罪名，問你有無野講，然後再問一系列的問題：為什麼在拘捕地點出現、認不認識旁邊的人、知不知道附近有示威集會、身上的口罩屬於誰等等。&nbsp;

不要以為警方已經掌握了許多證據。警察總會擺出一個「食硬你」的姿態，但背後可能空洞無物，缺乏證據。正如賭徒抽到一手爛牌，也不會到處告訴別人一樣。這時候，警方會更積極地引你開口。你一旦開口作答，說你某時曾於某地點出現，警方再不需要辛辛苦苦地蒐證，因為你的供詞將成為針對你自己的最強證據。

同樣地，被捕時，如果警員問你任何問題，你也絕對有權答：「我冇嘢講。」保持鎮定，不要急於解釋，慌忙之際，隨時說了對自己不利的說話。舉例：陳大文在回家途中，於沙田被捕，當時居然透露了自己剛才去了參加沒有不反對通知書的港島遊行。原本可以針對陳大文的證據非常薄弱，但憑著他的說話，警方就有他「參與未經批准集結」的證據了。

2）不要自作聰明，以為自己的答案一定對自己有利

法律上有很多陷阱，你是不知道的。例如，警察問：「被捕時你身上的雨傘有什麼用途？」雨傘本身不是攻擊性武器，警方不能因此控告你「在公眾地方管有攻擊性武器」。可是，如果你的答案是「自衛」，那麼，你管有雨傘的意圖便與攻擊別人有關，警方反而可以因此控告你。這是真實案例，不是危言聳聽。類似的陷阱多不勝數，這只是其中一種情況，大家真的不要自作聰明。

此外，錄口供的主導權在警方，問多少問題皆由對方決定，他也可以根據你的問題追問。相反，你的狀態不佳，缺乏休息，根本無法確保你的答案準確無誤，前後一致。警察每天工作就是錄口供，懂得各種方法引人說話的方法，你如何以寡敵眾？明明你有保持緘默的權利，為什麼要陷自己於不義呢？

沒有人，包括法庭，可以指責你錄口供不說話、不合作。保持緘默是你最基本的權利，也是你的救生圈。若然警察跟你說，不回答問題會構成「阻差辦公」、「妨礙司法公正」等罪行，那純然是誤導。許多手足都是第一次被捕、第一次錄口供，因此會感到害怕、緊張、不安，那十分正常。希望大家仍能堅持「我冇嘢講」，守住最重要的一道防線。

3）「唔知道」、「唔記得」不等於保持緘默

警員問：「點解你身上有口罩？」若然你的答案是「唔知道」、「唔記得」，你實際上是回答了問題，這便成為你的口供。不要以為「唔知道」、「唔記得」就無敵。如果警方之後找到其他證據（例如別人的口供、CCTV等），證明你當時對某件事情其實是知情的，那麼，你尚未上庭抗辯，其可信性和可靠性已被大大削弱。

以下任何一款，都代表你行使緘默權：「我冇嘢講」、「我唔作答」及「我保持緘默」。除此之外的其他答案，都是提供證據。

4）你有權拒絕同警察閒聊

總有些警察會撩你傾計。起初，他們會說一些無關痛癢的事情，或者故作關心你的生活近況等，然後慢慢問你被捕前的事情。不要以為他們不是正式錄取口供而掉以輕心。雖然不是正在錄取口供，但他們很可能是透過閒聊來獲取資訊，以便縮小調查範圍，或者證實一些他們尚未肯定的事情。總之，你實際上便幫助了警方的調查。因此，不要跟警察討論案情。這個時候，倒不妨說「唔知道」、「唔記得」， 技巧地回絕他們。

5）你有權拒絕錄取背景口供

警察或會要求錄取背景口供，問你的個人和家庭背景、有否案底、三合會背景。或許，你會覺得這些事情對案件沒有很大關係，給了也無妨。然而，你的確沒有責任回答任何問題，亦沒有責任讓警方掌握更多關於你的資料，所以，你絕對有權說「我冇嘢講」。

6） 你有權拒絕提供手機密碼

警察有權扣起你的手機作證物。若要查看手機內容，警方可以找專人「爆」入去，否則便要得到你的同意或者法庭的搜查令。不過，申請搜查令太麻煩了，他們會直接問你。警察或會跟你說：「你唔比密碼，我們都有辦法睇入面啲嘢㗎。」Well，咁叻佢自己爆入去囉。所以，再三強調：你沒有責任回答任何問題，更沒有責任輔助警方調查你。因此，你絕對有權拒絕提供手機密碼。

順帶一提，警方目前仍然未有技術「爆」iPhone，但據聞已經能夠存取Android、華為等手機的內容。

7）打指模和影相

法律上，被捕人士不能拒絕打指模和影相。可是，影相時，若果警方要求你將被捕時的物品穿到身上，這是可以並應該拒絕的。

總結：唯一真正幫助你的答案，只有「我冇嘢講」。深入敵陣，心緒容易動搖，實屬人之常情。謹此寄望各位能記住自己的緘默權，守住防線，保障自己。除此之外，請背熟至少一個義務律師團的電話號碼，被捕時打電話求助。警察是欺善怕惡的，只要你能堅持原則，他們終會放棄，因為他們心底裡也知道自己理虧。相反，你一旦讓步，警察就會化身成嗜血的鯊魚，窮追猛打。到時，警方便會利用你自願提供的證據來控告你，即使是全香港最貴最聰明的律師，也返魂乏術了。

推

甴近平

11.2

順帶一提，警方目前仍然未有技術「爆」iPhone，但據聞已經能夠存取Android、華為等手機的內容。

仲用華為果D應該係腦裝屎

有用

112前推

我無嘢講已經係由第一日開始講, 無對無對住黑警白警又好, 係係隔離扮被捕嘅喬裝警員又好

就算你真係咩都無做過, 亂講嘢只會俾位啲黑警砌你生豬肉

基本上，無搜令爆入部機都唔可以作證供，但係佢地會從而得到線索，令你開口，所以 始終係 我無野講

唔係個個嘅心理質素可以去到呢個Level完全免疫黑警嘅虐狂技巧

社會經驗不足嘅學生，最易奶嘢，呢個唔可以怪佢地，怯係正常，點都好

我冇嘢講

Push

所以嗰排連登係洗腦式宣傳

我冇嘢講!